发信人: kuux (继续灌水), 信区: Team1
标  题: 中国房地产是个大泡沫?
发信站: 彤彤猪 (Sat Oct 23 19:24:40 2004), 转信


    中国房地产是个大泡沫?
    大城市房价直追美国 房地产泡沫破裂论突起
    http://finance.sina.com.cn 2004年10月20日 06:53 北京晨报
    　　中央政府正在设法分流 房地产业 潜存的金融风险。
    　　周一，中国 银监会 公布《 信托 投资公司房地产信托业务管理暂行办法(
征求意见稿)》。中国社会科学院金融研究所研究员尹中立昨日指出：这是防范金融
风险的一大举措。
    　　银监会此举的背景是：近来，中国房地产泡沫的说法再掀波澜，境外媒体及
研究机构 纷纷发表文章，直指中国房地产泡沫正处于“破裂的前夜”。国内房地产
行业的大腕们群起反驳，官方机构也出面澄清，但国内部分研究人士指出：情况并不
乐观。
    　　社科院报告已递中央
    　　房地产泡沫确实严重
    　　一份由中国社科院金融研究所完成的房地产业调研报告已递到中央决策者的
手中。参与调研的尹中立研究员表示，报告内容不能透露，就他个人的观点而言，房
地产泡沫现象确实“比较严重，尤其是 上海 ”。
    　　“泡沫说”的中心是房地产价格和空置率的“双高”以及资金的持续涌入。

    　　 北京 市统计局新近指出，北京的房地产价格确实处于一个小幅上升的阶段
。今年1至3季度，普通住宅类商品房售价比去年同期上涨了4.3％。
    　　这个看似不高的百分比换算成具体购房款后的数字却不低：一套面积100平
方米、价格为5500元／平方米的住宅，总价款为55万元，一年后总价将上涨2.4万元
，相当于一名普通公司职员近半年的收入。
    　　国际 投资银行 摩根士丹利研究部门的数字更令人惊讶，中国的房屋购买者
正在负担着和美国人一样高的 房价 。在中国，一套普通住宅大约等于城市居民10至
15年的收入，而在美国这一数字大约是三年半。
    　　就住房空置率而言，国外媒体认为中国的空置率远远超过15％，这个数字是
国际上认可的警戒线。
    　　而在投资方面，一个各方均无法否认的事实是：尽管国家采取了宏观调控措
施，房地产投资仍持续增长，同时影响到社会整体投资结构的优化。
    　　北京市统计局新近发布的数字显示：今年1至3季度，北京房地产开发投资较
去年同期增长20.3％，房地产投资占社会总投资的比重始终占到55％以上，这和北京
市政府确定的目标相背离。
    　　4月份，北京市政府宣布，今年将引导房地产投资逐步向其他产业转移，大
力发展制造业、高技术产业、 旅游 业 、商业、现代服务业等，通过扩大经济总量
来降低房地产投资占总投资的比重。但在1至3季度的统计数字公布后，市统计局新闻
发言人指出，今年要实现这个投资转移的目标，任务艰巨。
    　　摩根士丹利预警中国
    　　房地产泡沫随时破裂
    　　预警之声在国内外均已响起。前不久， 浙江 省统计局公布的一份研究报告
发出预警：目前浙江省房地产已经膨胀，并进入警戒区，若任其发展，楼市泡沫随时
可能破裂。
    　　在国外，摩根士丹利亚太区首席经济学家 谢国忠 一个月内连续发布两份有
关中国房地产业的报告。
    　　其观点是：世界经济正处于有史以来最大的房地产泡沫之上，这个泡沫将在
数月内破裂，中国也在其中。他预计，在四种情况之下，中国房地产泡沫会出现破裂
，它包括调高利率、出口降低、美元利率上升和物业市场供过于求。
    　　谢国忠甚至认为，中国迟迟未提高利率，正是担心房地产泡沫破裂。
    　　华远董事长任志强反驳
    　　“泡沫说”纯粹胡说八道
    　　“胡说八道。”华远集团董事长任志强昨日直截了当地评价最新的“房地产
泡沫说”。任志强的观点代表了诸多房地产开发商的共识。对空置率，国内业界的辩
解是，国内外对空置率的统计口径不同，不能简单对比。
    　　任志强认为，整个中国的住房空置率是下降的，北京的空置率亦然。房价普
遍上涨并不意味着“泡沫”，而是表示需求的客观存在。
    　　作为官方的表态， 建设部 政策研究中心上周也发布研究报告，反击“泡沫
说”。
    　　建设部这份最新的报告认为，目前房地产金融风险尚在可控范围。对于这些
论证，尹中立持保留态度。李若愚



--
马克思主义的道理千条万绪，归根结底就是一句话，造反有理！

※ 来源:．彤彤猪 166.111.26.113．[FROM: 166.111.16.2]                                                                   
